\documentclass[a4paper, 11pt,reqno]{article}
\input{/Users/olivierglorieux/Desktop/BCPST/2020:2021/preambule.tex}
\newif\ifshow
\showtrue
\input{/Users/olivierglorieux/Desktop/BCPST/2021:2022/ifshow.tex}

\geometry{hmargin=1.5cm,vmargin=2.0cm }












\author{Olivier Glorieux}


\begin{document}

\title{Correction DM2 
}





\begin{exercice}
On cherche à résoudre l'équation $(E)$ suivante, d'inconnue réelle $x$: 
$$\floor{\sqrt{x}} = \floor{ \frac{x}{2}}$$
\begin{enumerate}
\item Donner le domaine de définition de  l'équation $(E)$. 
\item Ecrire un programme python qui demande à l'utilisateur un flottant $x$ et qui renvoie True si le réel ets solution de l'équation $(E)$  et False sinon. 
\item Montrer que toute solution $x$  de $(E)$ est solution du système $(S)$ suivant : 
$$\left\{ 
\begin{array}{ccc}
\sqrt{x}&<& \frac{x}{2}+1\\
\frac{x}{2}-1&<& \sqrt{x}
\end{array}
\right. $$
\item Résoudre le système $(S)$. 
\item Soit $\alpha = 2(2+\sqrt{3})$ Calculer la partie entière de $\alpha$. 
\item Pour tout $k\in \intent{0,7} $ déterminer si les réels de l'intervalle $[k,k+1[$ sont solutions de $(E)$. 
\item Conclure.  
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item (E) est bien défini pour $x\geq 0$
\item \begin{lstlisting}
x=float(input('donnez une valeur de x' ))
if floor(sqrt(x))==floor(x/2):
	print(True)
else:
	print(false)
\end{lstlisting}
\item Rappelons l'inégalité vraie pour tout $y\in \R$ :
$$y-1<\floor{y} \leq y <\floor{y}+1$$
 Soit $x$ une solution de (E) on a d'une part : 
$$\floor{\sqrt{x}}=\floor{\frac{x}{2}} \leq \frac{x}{2}$$
et 
$$\sqrt{x}-1< \floor{\sqrt{x}}$$
Donc 
\conclusion{$\sqrt{x}<\frac{x}{2}+1$}



D'autre part on  a : 
$$\floor{\frac{x}{2}}=\floor{\sqrt{x}}\leq \sqrt{x}$$
et $$\frac{x}{2}-1<\floor{\frac{x}{2}}$$
donc 
\conclusion{$\frac{x}{2}-1< \sqrt{x}.$}

\item 
\begin{itemize}


\item Résolvons la première inégalité : $\sqrt{x}<\frac{x}{2}+1$

\begin{itemize}
\item[•] Cas 1 $\frac{x}{2}+1\geq 0$ c'est-à-dire $x\geq -2$. Rappelons que l'ensemble de définion de l'équation est $x\geq 0$, on se concentre donc sur les réels positifs. 

On peut alors mettre l'équation au carré qui devient 
$$x < \frac{x^2}{4} +x+1.$$
D'où $x^2>-4$ ce qui est toujours vrai. 
\conclusion{ Les solutions de cette première inéquation sont $x\geq 0$}
\item[•] Cas 2 $\frac{x}{2}+1< 0$. Ce cas ne se produit pas car $x\geq 0$ pour que l'équation soit bien définie. 
\end{itemize}


\item Résolvons la seconde inégalité : $\frac{x}{2}-1<\sqrt{x}$

\begin{itemize}
\item[•] Cas 1 $\frac{x}{2}-1\geq 0$ c'est-à-dire $x\geq 2$. 

On peut alors mettre l'équation au carré qui devient 
$$ \frac{x^2}{4} -x+1<x$$
D'où l'on obtient $\frac{x^2}{4} -2x+1<0$. 
Le discrimant vaut $\Delta =4-1=3>0$ et on obtient 2 racines 
$$r_1 = \frac{2+\sqrt{3}}{\frac{1}{2}}\quadet r_2 = \frac{2-\sqrt{3}}{\frac{1}{2}}$$
soit en simplifiant 
$$r_1 = 2(2+\sqrt{3})\quadet r_2 = 2(2-\sqrt{3}).$$
Le polynôme est strictement négatif entre les racines c'est-à-dire sur $]2(2-\sqrt{3}),2(2+\sqrt{3})[$.

On doit maintenant prendre l'intersection avec l'ensemble de définition : $x\geq 0$ et l'hypothèse $x\geq 2$ 
On obtient 
$$x\in [2,2(2+\sqrt{3})[$$



\item[•] Cas 2 $\frac{x}{2}-1< 0$ c'est-à-dire $x< 2$.   Ici tous les réels sont solutions car la racine est toujours positive. 

On obtient donc $x\in [0,2[$

En conclusion, les solutions de cette deuxième équation sont 
\conclusion{  $[0,2(2+\sqrt{3})[$}

\end{itemize}
\end{itemize}

Les solutions du système correspondent à l'intersection des deux enembles trouvés précédemment : c'est donc 
\conclusion{  $[0,2(2+\sqrt{3})[$}


\item $1<3< 4$ donc $1<\sqrt{3}<2$ et donc 
$3<2+\sqrt{3}<4$ et finalement $\alpha \in ]6, 8[$.
Ainsi $\floor{\alpha  }$ vaut $6$ ou $7$. 

Vérifions que $\alpha >7$, pour cela regardons l'inégalité 

$$\begin{array}{lrl}
&2(2+\sqrt{3})&>7\\
\equivaut &(2+\sqrt{3})&>\frac{7}{2}\\
\equivaut &\sqrt{3} &>\frac{3}{2}\\
\equivaut &3&>\frac{9}{4}\\
\equivaut & 12&>9
\end{array}$$
La dernière inégalité étant vraie, comme nous avons procédé par équivalence, on a bien $\alpha >7$. 
Ainsi 
\conclusion{$\floor{\alpha  }=7$}

\item \begin{itemize}
\item \underline{Cas $k=0$}
Soit $x\in [0,1[$. On a alors $0\leq \sqrt{x}<1$ et donc $\floor{x}=0$ et $0\leq \frac{x}{2}<\frac{1}{2}<1$ donc 
$\floor{\frac{x}{2}} =0$. D'où 
\conclusion{
$\forall x\in [0,1[\,\quad  \floor{\sqrt{x}} = \floor{ \frac{x}{2}}$
}
\item \underline{Cas $k=1$}
Soit $x\in [1,2[$. On a alors $1\leq \sqrt{x}<\sqrt{2}<2$ et donc $\floor{x}=1$ et $0\leq \frac{1}{2}\leq \frac{x}{2}<1$ donc 
$\floor{\frac{x}{2}} =0$. D'où 
\conclusion{
$\forall x\in [1,2[\,\quad  \floor{\sqrt{x}} \neq  \floor{ \frac{x}{2}}$
}
\item \underline{Cas $k=2$}
Soit $x\in [2,3[$. On a alors $1\leq \sqrt{2}\leq\sqrt{x}<\sqrt{3}<2$ et donc $\floor{x}=1$ et $1\leq \frac{x}{2}<\frac{3}{2}<2$ donc 
$\floor{\frac{x}{2}} =1$. D'où 
\conclusion{
$\forall x\in [2,3[\,\quad  \floor{\sqrt{x}} =  \floor{ \frac{x}{2}}$
}


\item \underline{Cas $k=3$}

Soit $x\in [3,4[$. On a alors $1\leq \sqrt{3}\leq\sqrt{x}<\sqrt{4}=2$ et donc $\floor{x}=1$ et $1\leq \frac{3}{2}\leq \frac{x}{2}<2$ donc 
$\floor{\frac{x}{2}} =1$. D'où 
\conclusion{
$\forall x\in [3,4[\,\quad  \floor{\sqrt{x}} =  \floor{ \frac{x}{2}}$
}


\item \underline{Cas $k=4$}
Soit $x\in [4,5[$. On a alors $2\leq \sqrt{x}<\sqrt{5}< 3$ et donc $\floor{x}=2$ et $2\leq \frac{x}{2}<\frac{5}{2}<3$ donc 
$\floor{\frac{x}{2}} =2$. D'où 
\conclusion{
$\forall x\in [4,5[\,\quad  \floor{\sqrt{x}} =  \floor{ \frac{x}{2}}$
}




\item \underline{Cas $k=5$}
Soit $x\in [5,6[$. On a alors $2\leq \sqrt{x}<\sqrt{5}< 3$ et donc $\floor{x}=2$ et $2\leq \frac{x}{2}<\frac{5}{2}<3$ donc 
$\floor{\frac{x}{2}} =2$. D'où 
\conclusion{
$\forall x\in [5,6[\,\quad  \floor{\sqrt{x}} =  \floor{ \frac{x}{2}}$
}


\item \underline{Cas $k=6$}
Soit $x\in [6,7[$. On a alors $2\leq \sqrt{6}\leq \sqrt{x}<\sqrt{7}< 3$ et donc $\floor{x}=2$ et $3\leq \frac{x}{2}<\frac{7}{2}<4$ donc 
$\floor{\frac{x}{2}} =3$. D'où 
\conclusion{
$\forall x\in [6,7[\,\quad  \floor{\sqrt{x}} \neq  \floor{ \frac{x}{2}}$
}



\item \underline{Cas $k=7$}
Soit $x\in [7,8[$. On a alors $2\leq \sqrt{7}\leq \sqrt{x}<\sqrt{8}< 3$ et donc $\floor{x}=2$ et $3\leq \frac{7}{2}\leq \frac{x}{2}<\frac{8}{2}=4$ donc 
$\floor{\frac{x}{2}} =3$. D'où 
\conclusion{
$\forall x\in [7,8[\,\quad  \floor{\sqrt{x}} \neq  \floor{ \frac{x}{2}}$
}

\end{itemize}
\item On a vu à la question $4$ que si $x$ était solution de $\floor{x}= \floor{ \frac{x}{2}}$ alors 
$x\in [0,\alpha]\subset [0,8[$.

Réciproquement, la question précédente permet de voir que $x$ est solution si $x\in  [0,1[\cup  [2,3[\cup  [3,4[\cup  [4,5[\cup  [5,6[= [0,1[\cup [2,6[$ et n'était pas solution pour $x\in [1,2[\cup [6,7[\cup [7,8[$. 

\conclusion{
$\cS = [0,1[\cup [2,6[$
}

\end{enumerate}
\end{correction}










\begin{exercice}
On cherche les racines réelles du polynôme $P(x) =x^3-6x-9$. 
\begin{enumerate}
\item Donner en fonction du paramètre $x$ réel, le nombre de solutions réelles de l'équation $x=y+\frac{2}{y}$ d'inconnue $y\in \R^*$. 
\item Soit $x\in \R$ vérifiant $|x|\geq 2\sqrt{2}$. Montrer en posant le changement de variable $x=y+\frac{2}{y}$ que : 
$$ P(x) =0 \equivaut y^6 -9y^3 +8=0$$
\item Résoudre l'équation $z^2-9z+8=0$ d'inconnue $z\in \R$. 
\item En déduire une racine du polynôme $P$.
\item Donner toutes les racines réelles du polynôme $P$. 
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item Résolvons l'équation proposée en fonction du paramètre $x$. 
On a $$
\begin{array}{lrl}
&y+\frac{2}{y}&=x\\
\equivaut & y^2+2&=yx\\
\equivaut & y^2-xy+2&=0
\end{array}
$$

On calcule le discriminant de ce polynome de degré $2$ on obtient
$$\Delta = x^2-8$$

Donc : 
\begin{itemize}
\item si $x^2-8>0$  c'est-à-dire si  $|x| >2\sqrt{2}$, 
l'équation admet $2$ solutions. 
\item si $x^2-8=0$  c'est-à-dire si  $x=2\sqrt{2}$ ou $x=-2\sqrt{2}$ 
l'équation admet $1$ seule solution. 
\item si $x^2-8<0$  c'est-à-dire si  $x\in ]-2\sqrt{2},22\sqrt{2}[$ 
l'équation admet $0$ solution. 
\end{itemize}

\item 
Soit $x=y+\frac{2}{y}$, on a :
$$\begin{array}{lrl}
&P(x)&=0 \\
\equivaut&\left(y+ \frac{2}{y}\right)^3-6\left(y+ \frac{2}{y}\right)-9&=0
\end{array}
$$

Développons à part 
$\left(y+ \frac{2}{y}\right)^3$. On obtient tout calcul fait
$$\left(y+ \frac{2}{y}\right)^3=y^3 +6y+\frac{12}{y}+\frac{8}{y^3}$$
Donc 

$$\begin{array}{lrl}
&\left(y+ \frac{2}{y}\right)^3-6\left(y+ \frac{2}{y}\right)-9&=0\\
\equivaut& y^3 +\frac{8}{y^3}-9&=0\\
\equivaut& y^6 +8-9y^3&=0
\end{array}
$$
où la dernière équivalence s'obtient en multipliant par $y^3$ non nul. 

\item On résout $z^2-9z+8=0$ à l'aide du discriminant du polynôme $z^2-9z+8$ qui vaut 
$\delta = 81-32= 49=7^2$. On  a donc deux solutions 
\conclusion{
$z_1 =\frac{9+7}{2}=8 \quadet z_2 =\frac{9-7}{2}=1$
}

\item La question d'avant montre que $\sqrt[3]{1}=1$ est solution de l'équation $y^6-9y^3+8=0$ (on peut le vérifier à la main si on veut, mais c'était le but de la question précédente.) 

Comme  on a effectué le changement de variable  $x=y+\frac{2}{y}$ et à l'aide de la question $2$, on voit que $x=1+\frac{2}{1}=3$ est solution de l'équation $P(x)=0$ c'est-à-dire que 
\conclusion{$3$ est une racine de $P$.} (de nouveau on pourrait le revérifier en faisant le calcul, mais ceci n'est psa nécéssaire)

\item Comme $3$ est racine de $P$, on peut écrire $P(x)$ sous la forme $(x-3)(ax^2+bx+c)$, avec $(a,b,c)\in \R^3$. 

En développant on obtient 
$P(x)= ax^3 +(-3a+b)x^2+(c-3b)x-3c.$ Maintenant par identification on obtient 
$$\left\{\begin{array}{ccc}
a&=&1\\
-3a+b&=&0\\
c-3b&=&-6\\
-3c&=&-9
\end{array}\right.$$
Ce qui donne 
$$\left\{\begin{array}{ccc}
a&=&1\\
b&=&3\\
c&=&3\\
c&=&3
\end{array}\right.$$
Et finalement 
$$P(x) = (x-3) (x^2+3x+3)$$

Il nous reste plus qu'à trouver les racines de $x^2+3x+3$ que l'on fait grâce à son discriminant qui vaut $\Delta =9-12<-3$. 

\conclusion{
L'unique racine réelle de $P$ est $3$}


Je rajoute le graphique de la courbe représentative de $P$ avec le programme Python qui permet de le tracer. 
\begin{lstlisting}
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
def P(x):
    return(x**3-6*x+9)
X=np.linspace(-5,5,100)
Y=P(X)
Z=np.zeros(100)
plt.plot(X,Y)
plt.plot(X,Z)
plt.show()
\end{lstlisting}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{../../../graph.png} 
\end{center}

 
\end{enumerate}

\end{correction}





\end{document}