\documentclass[a4paper, 11pt,reqno]{article}
\input{/Users/olivierglorieux/Desktop/BCPST/2020:2021/preambule.tex}
\newif\ifshow
\showtrue
\input{/Users/olivierglorieux/Desktop/BCPST/2021:2022/ifshow.tex}


\author{Olivier Glorieux}


\begin{document}

\title{Correction DM7 
}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%\begin{exercice}[DS Chaptal 2020]
%Résoudre l'inéquation d'inconnue $x$: 
%
%$$\frac{\frac{1}{2}}{x-\frac{1}{2}}\leq x+\frac{1}{2}$$
%
%Résoudre sur $[0,2\pi[$ :  
%$$\frac{\frac{1}{2}}{\sin(x)-\frac{1}{2}}\leq \sin(x)+\frac{1}{2}$$
%
%Représenter les solutions sur le cercle trigonométrique. 
%\end{exercice}
\begin{exercice}[D'après DS chaptal 2020]
Pour tout $n\in \N$ on définit $I_n$ 
$$I_n = \int_0^{\frac{\pi}{2}} \cos^{2n}(t) dt $$
\begin{enumerate}
\item Montrer que $I_0= \frac{\pi}{2}$.
\item En utilisant une intégration par parties, démontrer que pour tout entier $n\geq 1$ on a :
$$I_n =\frac{2n-1}{2n} I_{n-1}$$
(on pourra utiliser que $\cos^{2n}(t)=\cos^{2n-1}(t)\cos(t)$)
\item En déduire que 
$$I_n = \frac{(2n)! }{2^{2n} (n!)^2} \frac{\pi}{2}$$
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item Calculons $I_0$ 
 $$I_0  = \int_0^{\frac{\pi}{2}} \cos^{0}(t) dt = \int_0^{\frac{\pi}{2}} 1dt= \left[t \right]_0^{\frac{\pi}{2}} =\frac{\pi}{2}$$

\item 

On utilise l'intégration par partie proposée dans l'indication : 
$$I_n  =  \int_0^{\frac{\pi}{2}}  \cos(t) \cos^{2n-1} (t) dt $$
on pose $u'(t)= \cos(t) $ et $v(t) =\cos^{2n-1}(t)$. On a $u(t)= \sin(t)$ et $v'(t) = -(2n-1) \sin(t) \cos^{2n-2}(t)$. On obtient alors : 
\begin{align*}
I_n &= \left[ \sin(t) \cos^{2n-1}(t)\right]_0^{\frac{\pi}{2}}  +(2n-1) \int_0^{\frac{\pi}{2}}  \sin^2(t) \cos^{2n-2} (t)dt
\end{align*}
Le crochet $\left[ \sin(t) \cos^{2n-1}(t)\right]_0^{\frac{\pi}{2}}$ est nul et on utilise la relation $\cos^2(t) + \sin^2(t) =1$ pour l'intégrale de droite : 
$\int_0^{\frac{\pi}{2}}  \sin^2(t) \cos^{2n-2} (t)dt =  \int_0^{\frac{\pi}{2}}  \cos^{2(n-1)} (t)- \cos^{2n}(t)dt = I_{n-1} -I_n$
Grâce au calcul précédent on obtient : 
$$I_n = (2n-1)(I_{n-1} -I_n)$$ 
soit encore $2nI_n = (2n-1) I_{n-1}$ ce qui donne le résultat voulu en divisant par $2n$. 

\item On peut prouver le résultat par récurrence.  La formule est vraie au rand 0 d'après la question 1. On la suppose vraie à un rang n fixé. D'après la question précédente, on a : 
\begin{align*}
I_{n+1} &= \frac{2n+1}{2(n+1)} I_{n}
\end{align*}
Par hypothèse de récurrence,  $I_n =  \frac{(2n)! }{2^{2n} (n!)^2} \frac{\pi}{2}$, donc 

\begin{align*}
I_{n+1} &= \frac{2n+1}{2(n+1)} \frac{(2n)! }{2^{2n} (n!)^2} \frac{\pi}{2}
\end{align*}
Enfin, en multipliant en haut et en bas par $(2n+2)$ on obtient : 
\begin{align*}
\frac{2n+1}{2(n+1)} \frac{(2n)! }{2^{2n} (n!)^2}  &=  \frac{2n+2}{2n+2}\frac{2n+1}{2(n+1)} \frac{(2n)! }{2^{2n} (n!)^2} \\
&= \frac{(2(n+1))!}{ 2*2 (n+1)^2 (2^{2n} (n!)^2)}\\
&= \frac{(2(n+1))!}{ 2^{2n+2} ((n+1)!)^2}
\end{align*}
La formule est donc vérifiée au rang $(n+1)$ ; par principe de récurrence la formule est vraie pour tout $n\in \N$. 
\end{enumerate}
\end{correction}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{exercice}%[DS Hoche 2020]
Le but de cet exercice est de déterminer toutes les fonctions $x$ dérivable sur $\R$ telles que pour tout $t\in \R$ : 
$$x(t)>0\quadet x'(t)+e^t f(t)x(t)^2 +x(t) =0$$
\text{où} $f(t) =\frac{t}{t^2+1}.$

\warning Cette équation n'est PAS linéaire et ne rentre pas dans le cadre du cours. 
\begin{enumerate}
\item \begin{enumerate}
\item Justifier que la fonction $f$ admet des primitives sur $\R$ et déterminer l'unique primitive qui s'annule en $0$ qu'on notera $F_0$. 
\item Montrer que $F_0$ admet un minimum $m$ et calculer sa valeur. 
\end{enumerate}
\item  Pour cette question, on fixe une fonction $x$ solution du problème et on pose $y=1/x$.
\begin{enumerate}
\item Montrer que $y$ est solution d'une équation différentielle linéaire à déterminer. 
\item Résoudre l'équation différentielle obtenue à la question précédente. On pourra chercher une solution particulière de la fome $t\mapsto \lambda(t) e^{t},  $ où $\lambda$ est une fonction à déterminer. 
\end{enumerate}
\item En déduire que toutes les solutions du problème sont de la forme : 
$$x : t \mapsto \frac{e^{-t}}{ C +\frac{1}{2} \ln(t^2+1) }$$
où $C$ est une constante telle que $C>-m$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item $f$ est continue sur $\R$ donc admet des primitives. Les primitives de $f$ sont de la formes $F(t) = \frac{1}{2}\ln(t^2+1) + C$. L'unique primitive qui s'annule en $0$ est donc 
\conclusion{$F_0(t)= \frac{1}{2}\ln(t^2+1) $}
\item La dérivée de $F_0$ est la fonction $f$ qui est positive sur $\R_+$ et  négative sur $\R_-$. Donc $F_0$ admet un minimum en $0$ qui vaut $0$. 
\end{enumerate} 
\item \begin{enumerate}
\item On a $x=\frac{1}{y}$ donc $x'=-\frac{y'}{y^2}$ Ainsi l'équation différentielle devient : 
$$-\frac{y'}{y^2} +e^{t}f(t) \frac{1}{y^2}+\frac{1}{y}=0$$
En multipliant par $y^2$ on obtient :
\conclusion{$-y' +y =-e^{t}f(t)$}
\item Les solutions de l'équation homogéne associée sont 
$$\cS_h =\{ t\mapsto Ce^t\, |\, C\in \R\}$$

Cherchons une solution particulière de la forme $C(t)e^{t}$ comme le sujet nous le suggère. 
On a alors $$-C'(t)e^t -C(t)e^t +C(t)e^t =-e^{t}f(t)$$
Donc 
$$C'(t) = f(t)$$
D'où $$C(t)=\frac{1}{2}\ln(t^2+1) +C$$
où $C$ est un nombre réel. Comme on recherche une solution particulière on peut prendre $C(t) =F_0 (t) = \frac{1}{2}\ln(t^2+1) $

Donc les solutions de $-y' +y =-e^{t}f(t)$ sont 
\conclusion{ $\cS=\{ t\mapsto Ce^t +\frac{1}{2}\ln(t^2+1) e^t \, |\, C\in \R\}$}




\end{enumerate}
\item On obtient alors les solutions de l'équation $(E)$
en revenant à la variable $x=\frac{1}{y}$ on doit vérifier que $y$ est bien différent de $0$ et même strictement positif car l'énoncé stipule $x(t)>0$. Or $y(t) =  Ce^t +\frac{1}{2}\ln(t^2+1) e^t$ est positif pour tout $C>0$, ainsi 
$$x(t)=\frac{1}{ Ce^t +\frac{1}{2}\ln(t^2+1) e^t}= \frac{e^{-t}}{ C +\frac{1}{2}\ln(t^2+1) }$$
avec $C>0$ 


Les solutions sont bien : 
\conclusion{ $\cS =  t \mapsto \frac{e^{-t}}{ C +\frac{1}{2} \ln(t^2+1)\,} |\, C>0 \}$}


\end{enumerate}
\end{correction}






\end{document}